% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo12}
SELECT *
FROM Ordinateur
WHERE annee >= 2017 ORDER BY annee
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo14a}
INSERT INTO Videoprojecteur(salle, marque_video, modele_video, tni)
VALUES('315', 'NEC', 'ME402X', false)
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo14b}
SELECT Ordinateur.salle, nom_ordi, marque_video
FROM Ordinateur
INNER JOIN Videoprojecteur ON Videoprojecteur.salle = Ordinateur.salle
WHERE video = true AND tni = true
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo31a}
def total_hors_reduction(tab):
    total = 0
    for pa in tab:
        total = total + pa
    return total
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31abis}
def total_hors_reduction(tab):
    return sum(tab)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo31b}
def offre_bienvenue(tab):
    somme = 0
    longueur = len(tab)
    if longueur > 0:
        somme = tab[0]*0.8
    if longueur > 1:
        somme = somme + tab[1]*0.7
    if longueur > 2:
        for i in range(2,longueur):
            somme = somme+tab[i]
    return somme
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32}
def prix_solde(tab):
    longueur = len(tab)
    total = total_hors_reduction(tab)
    if longueur == 1:
        return total*0.9
    if longueur == 2:
        return total*0.8
    if longueur == 3:
        return total*0.7
    if longueur == 4:
        return total*0.6
    if longueur >= 5:
        return total*0.5
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo32bis}
def prix_solde(tab):
    return total_hors_reduction(tab)*(1-0.1*len(tab))}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33a}
def minimum(tab):
    mini = tab[0]
    for pa in tab:
        if pa < mini:
            mini = pa
    return mini
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33abis}
def minimum(tab):
     return min(tab)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33b}
def offre_bon_client(tab):
    longueur = len(tab)
    total = total\_hors\_reduction(tab)
    if longueur >= 2:
        total = total - minimum(tab)
    return total
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo41b}
def vainqueur(arb):
    return racine(arb)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo41c}
def finale(arb) :
    return [racine(gauche(arb)), racine(droit(arb))]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo42a}
def occurrences(arb, nom):
    if est_vide(arb) :
        return 0
    elif racine(arb) == nom :
        return 1 + occurences(gauche(arb), nom) + occurences(droit(arb), nom)
    else :
        return occurences(gauche(arb), nom) + occurences(droit(arb), nom)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo42b}
def a_gagne(arb, nom):
    return occurrences(arb, nom) >= 2
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo43b}
def nombre_matchs(arb, nom):
    nb = occurrences(arb, nom)
    if not est_vide(arb) and racine(arb) == nom :
        return nb -1
    return nb
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo44}
def liste_joueurs (arb):
    """arbre_competition -> tableau"""
    if est_vide(arb):
        return []
    elif est_vide(gauche(arb)) and est_vide(droit(arb)):
        return [racine(arb)]
    else:
        return liste_joueurs (gauche(arb)) + liste_joueurs (droit(arb))
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo51b}
def taille_file(F):
    t = 0
    ft = creer_file_vide()
    while not est_vide(F):
        t = t + 1
        enfiler(ft, defiler(F))
    while not est_vide(ft):
        enfiler(F, defiler(ft))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo52}
def former_pile(F):
    p = creer_pile_vide()
    pt = creer_pile_vide()
    while not est_vide(F):
        empiler(pt,defiler(F))
    while not est_vide(pt):
        empiler(p,depiler(pt))
    return p
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo53}
def nb_elements(F, ele):
    nb = 0
    ft = creer_file_vide()
    while not est_vide(F):
        x = defiler(F)
        if x == ele:
            nb = nb + 1
        enfiler(ft, x)
    while not est_vide(ft):
        enfiler(F, defiler(ft))
    return nb
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo54}
def verifier_contenu(F, nb_rouge, nb_vert, nb_jaune):
    return nb_elements(F, "rouge") <= nb_rouge and nb_elements(F, "vert") <= nb_vert
             and nb_elements(F, "jaune") <= nb_jaune
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Amérique du nord - mars 2021 (corrigé)}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}



\begin{document}

\title{\textbf{Amérique du nord - mars 2021 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle

\Exo{SQL}{\begin{enumerate}
\item\begin{enumerate}
\item Cette requête permet d'obtenir la liste des salles et des marques. On aura donc :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{012\hspace{1cm}\=HP\\
114\>Lenovo\\
223\>Dell\\
223\>Dell\\
223\>Dell}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[(b)] Cette requête permet d'obtenir la liste des salles et des marques lorsque les ordinateurs correspondant sont connectés à la vidéo. On aura donc :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{012\hspace{1cm}\=HP\\
114\>Lenovo\\
223\>Dell}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo12}
\begin{enumerate}[resume]
\item\begin{enumerate}
\item L’attribut \texttt{salle} ne peut pas être une clé primaire, car on retrouve dans la table \texttt{Ordinateur} plusieurs fois la même salle (par exemple la salle 223).
\item On a la relation suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{Imprimante(\=\underline{nom\_imprimante} : String, marque\_imp : String, modele\_imp : String,\\
\>salle : String, \#\underline{nom\_ordi} : String)}
\begin{enumerate}[resume]
\item\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo14a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo14b}}

\newpage

\Exo{Routage, processus et SOC}{\begin{enumerate}
\item Quelques avantages à utiliser les SOCs :
\itemizes{\item faible consommation d'énergie par rapport à une architecture classique ;
\item miniaturisation par rapport à une architecture classique ;
\item plus faible coût de fabrication qu’une architecture classique.}
\item  La donnée D2 est utilisée par le SGBD. Dans le même temps, le traitement de texte est en attente de cette même donnée D2. Le SGBD ne peut pas libérer la donnée D2 car il est en attente de la donnée D3 et D4. Cette même donnée D4 est utilisée par le logiciel de CAO qui est lui-même en attente de la donnée D5. Cette donnée D5 est utilisée par le tableur qui est en attente de la donnée D1 alors que cette donnée D1 est utilisée par le tableur. Le tableur est en attente de la donnée D1, donnée D1 utilisée par le traitement de texte. Nous avons donc bien les applications qui s’attendent mutuellement.\\
Si un programme A utilise une donnée D et est en attente d’une autre donnée D’ alors que dans le même temps un programme B utilise la donnée D’ et est en attente de la donnée D, on parle alors d’une situation d’interblocage. C’est cette situation d’interblocage qui nous est décrite dans cette question.
\item On a le chemin suivant :\quad A - B - E - F
\item On a la représentation graphique suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tikzstyle{R}=[circle,draw, minimum width=0.75cm]
\node[R] (A) at (0,0) {A};
\node[R] (B) at (2.5,0.75) {B};
\node[R] (C) at (2,-1.25) {C};
\node[R] (D) at (4.5,-0.25) {D};
\node[R] (E) at (6.75,-0.25) {E};
\node[R] (F) at (5.25,-1.5) {F};
\draw (A) -- (B); \draw (A) -- (C);
\draw (B) -- (C); \draw (B) -- (E);
\draw (C) -- (D);
\draw (D) -- (E); \draw (D) -- (F);
\draw (E) -- (F);
\end{tikzpicture}
\end{center}}

\newpage

\Exo{Tableaux et programmation}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Les deux fonctions suivantes conviennent
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{2}
\CodeInfo{Python}{Exo31a}
\CodeInfo{Python}{Exo31abis}
\end{multicols}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo31b}
\begin{enumerate}[resume]
\item Les deux fonctions suivantes conviennent :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo32}
\CodeInfo{Python}{Exo32bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item\begin{enumerate}
\item Les fonctions suivantes conviennent :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{2}
\CodeInfo{Python}{Exo33a}
\CodeInfo{Python}{Exo33abis}
\end{multicols}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo33b}
\begin{enumerate}[resume]
\item\begin{enumerate}
\item Le panier \texttt{[30.5, 20.0, 35.0, 15.0, 6.0, 5.0, 10.5]} donne un total de $122-20-5=97$ après promotion.
\item Le panier \texttt{[35, 30.5, 20.0, 15.0, 10.5, 6.0, 5.0]} convient.
\item Pour avoir le prix après promotion de déstockage le plus bas possible, il faut trier le tableau dans l’ordre décroissant. On peut donc utiliser un algorithme de tri (tri par sélection, tri par insertion ou tri fusion).
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires}{Pour toutes les questions de l’exercice, on suppose que tous les joueurs d’une même compétition ont un prénom différent.
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La racine de l'arbre \texttt{B} est \texttt{"Lea"}. L'ensemble des valeurs de ses feuilles est \texttt{\{"Marc", "Lea", "Claire", "Theo", "Marie", "Louis", "Anne", "Kevin"\}}.
\item[(b)] Comme il est précisé dans la spécification, \texttt{arb} n'est pas vide, donc on peut directement renvoyer la racine de l'arbre.
\CodeInfo{Python}{Exo41b}
\item[(c)] L'arbre \texttt{arb} contenant au moins 2 joueurs, il admet un sous-arbre droit et un sous-arbre gauche non vides. 
\CodeInfo{Python}{Exo41c}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Pour compter le nombre d'apparitions du joueur dans l'arbre de compétition, il faut parcourir l'arbre. \\
On propose ici une fonction récursive.
\CodeInfo{Python}{Exo42a}
\item On utilise la fonction précédente : si le nom du jouer apparaît au moins 2 fois dans l'arbre c'est qu'il a gagné au moins un match.
\CodeInfo{Python}{Exo42b}
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item La fonction \texttt{occurrences} renvoie le nombre de fois où un joueur donné apparaît dans l'arbre mais ce nombre ne correspond pas toujours au nombre de matchs joués : le gagnant du tournoi apparaît une fois de plus. \\
Par exemple \texttt{nombre\_matchs(B, \dquote Lea\dquote)} renvoie en fait \texttt{4} et non \texttt{3} avec cette implémentation.
\item Il suffit de traiter le cas particulier où \texttt{nom} est la valeur de la racine de l'arbre passé en argument.
\CodeInfo{Python}{Exo43b}
\end{enumerate}
\item L'idée ici est de récupérer l'ensemble des feuilles sous la forme d'une liste.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo44}}

\newpage

\Exo{Pile, file et programmation}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La file \texttt{F} sera vide et la pile \texttt{P} sera :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|}
\texttt{\dquote}rouge\texttt{\dquote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\dquote}vert\texttt{\dquote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\dquote}jaune\texttt{\dquote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\dquote}rouge\texttt{\dquote}
\tabularnewline\hline
\texttt{\dquote}jaune\texttt{\dquote}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo51b}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo52}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo53}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo54}}


\end{document}